\chapter{Wdrożenie systemu na robota Bullet}

	\section{Robot Bullet}
	\label{sec::robot_bullet}

		Bullet jest sześcionożnym robotem kroczącym skonstruowanym w Kole Naukowym Automatyki i Robotyki Robomatic działającym przy Wydziale Mechatroniki Politechniki Warszawskiej. Każda z sześciu nóg robota jest mechanizmem o strukturze \{$C_{R}$, $B_{R}$, $B_{R}$\}. Napęd robota jest realizowany przez 16 cyfrowo sterowanych serwomechanizmów Dynamixel AX-12A (po jednym dla każdego z członów każdej z nóg). Moduł oparty o mikrokontroler STM32F103 odpowiada za komunikację z serwonapędami oraz sensorami niskopoziomowymi robota i jest pośrednikiem między nimi, a komputerem pokładowym robota, którym jest jednopłytkowy komputer Raspberry PI. 
		
		Robot Bullet na górnej części obudowy posiada sześć wycięć, które składają się na kształt logo Koła Naukowego Robomatic. Wycięcia te przystosowano, aby pełniły rolę naturalnego znacznika robota.
		
		Robot Bullet (wraz ze znacznikiem) widoczny jest między innymi na rysunkach \ref{fig::uklady_wspolrzednych} i \ref{fig::kontury_uszeregowane}.

	\section{Oprogramowanie robota}
	\label{sec::sterowanie}

		Oprogramowanie sterujące robotem podzielone jest na kilka programów, które w większości komunikują się ze sobą przy użyciu sposobów komunikacji dostępnych w systemie ROS. Schemat blokowy oprogramowania (wraz z zaprojektowanym systemem wizyjnym) umożliwiającego sterowanie robotem sześcionożnym Bullet przedstawiono na rysunku \ref{fig::schemat_oprogramowania}. 
		Na najwyższym poziomie znajduje się oprogramowanie pracujące bezpośrednio z użytkownikiem sterującym robotem, są to: aplikacja na urządzenia mobilne z systemem Android (opisana szerzej w rozdziale \ref{sec::aplikacja}) oraz sterownik joysticka. Aplikacja umożliwia bezpośrednie i wizyjne sterowanie robotem. W przypadku sterowania bezpośredniego odpowiednie informacje przesyłane są bezpośrednio do programu generującego krok. Przy sterowaniu wizyjnym w torze przetwarzania informacji pomiędzy aplikacją a generatorem kroku występują jeszcze program do transformacji zadanego punktu do układu współrzędnych robota (opisany w rozdziale \ref{sec::transformacja}) oraz program realizujący zadane położenie. Bezpośrednio sterować robotem można również przy użyciu odpowiedniego kontrolera do konsoli, wówczas stan przycisków i położenie manipulatorów kontrolera jest interpretowane i przesłane są odpowiednie komendy do generatora kroku.
		Generator kroku jest programem, który na podstawie zadanej prędkości (oraz położenia kątowego i liniowego "ciała" robota) wyznacza odpowiednią sekwencję położenia końcówek każdej z nóg robota kroczącego. Zaimplementowany generator chodu umożliwia także przeprowadzenie procedury wstawania i kładzenia robota. Kalkulator kinematyki udostępnia możliwość rozwiązania prostego i odwrotnego zadania kinematyki dla nogi robota \cite{inz_szlendak}. Interfejs sprzętowy jest pośrednikiem pomiędzy częścią oprogramowania działającą w systemie ROS a niskopoziomowym sterownikiem serwomechanizmów pracującym na mikrokontrolerze STM32F103 robota. 
		
		
		%############## schemat oprogramowania
		\begin{figure}[h]
			\centering
				\includegraphics[width=0.45\linewidth]{img/diagram_oprogramowania.png}	
			\caption [Schemat blokowy oprogramowania robota Bullet]{ Schemat blokowy oprogramowania robota Bullet, wraz z wdrożonym systemem wizyjnego sterowania, częściowo na podstawie \cite{inz_szlendak} }
				\label{fig::schemat_oprogramowania}
		\end{figure}
		
		Poszczególne części oprogramowania mają różny stopień uniwersalności jeśli chodzi o sterowanie różnymi robotami mobilnymi. Część wizyjna aplikacji na urządzenia z systemem Android może być używana do wizyjnego sterowania dowolnym robotem. Zaimplementowany algorytm służący do transformacji zadanego punktu do układu współrzędnych robota został przystosowany do pracy z robotem posiadającym konkretny kształt znacznika - taki jak na robocie Bullet (oczywiście istnieje możliwość rozszerzenia możliwości programu o inne znaczniki). Część oprogramowania realizująca zadane wizyjnie położenie współpracuje z robotami holonomicznymi. Generator kroku jest zaprojektowany do pracy z dowolnym kroczącym sześcionożnym robotem, natomiast kalkulator kinematyki wspiera roboty, w których każda z nóg jest mechanizmem o strukturze \{$C_{R}$, $B_{R}$, $B_{R}$\}. Interfejs sprzętowy i sterownik serwomechanizmów są rozwiązaniami dedykowanymi dla robota Bullet.
		

		\subsection{Program realizujący zadane położenie}
		\label{sec::realizacja_polozenia}		
		
		W celu dostosowania wizyjnego systemu sterowania do robota Bullet zdecydowano się na implementację prostego programu, którego zadaniem jest realizacja zadanego (w układzie współrzędnych robota) położenia (program zaznaczono na schemacie blokowym na rysunku \ref{fig::schemat_oprogramowania}). Program pracuje w systemie ROS. Po otrzymaniu nowej wiadomości z pozycją robota wyznaczane są prędkości linowe w dwóch osiach, które są następnie wysyłane do generatora chodu robota przez określony czas. Przemieszczenie do zadanej pozycji odbywa się bez sprzężenia zwrotnego z informacją o aktualnej pozycji robota, gdyż na chwilę opracowywania tego systemu robot nie posiadał żadnych informacji o swoim położeniu. 
		
		